Per poter raggiungere risultati come il riconoscimento di oggetti o del parlato o la rielaborazione di ciò che ha appreso per la produzione di qualcosa di nuovo (la pittura è un tipico esempio di tale capacità), il cervello umano sfrutta multipli livelli di neuroni in cui a ciascun livello viene associata una rappresentazione sempre più semplificata (compressa) dei dati sensoriali, ovvero esegue un processo di astrazione, dal particolare al generale, sviluppando capacità generative, associative e di classificazione a partire dalla semplice osservazione del mondo. Partendo da questo presupposto, la ricerca si è mossa per trovare un modo di istruire in modo efficiente reti neurali profonde, in grado di apprendere multipli livelli di rappresentazione, presupponendo che le feature di alto livello (negli strati più profondi) rappresentino un miglior piano d'azione nei processi cognitivi rispetto a dati sensoriali o feature di basso livello \cite{hint}.

Uno dei primi tentativi di successo nella rappresentazione di multipli di livelli di astrazione per i dati sensoriali è costituito dal \textit{Backpropagation algorithm}. Questo algoritmo viene utilizzato nell'apprendimento dei pesi in una rete con struttura a strati (uno di input, uno o più nascosti e uno di output) e consiste in due fasi: propagare ``in avanti'' (verso gli strati più profondi) l'input determinato dallo stato degli omonimi nodi per determinare l'output e successivamente percorrere la rete in direzione opposta per comunicare l'errore dell'output rispetto all'obiettivo e aggiornare i pesi di conseguenza. Nell'\aref{backpropagation} viene illustrata una versione semplificata e ad alto livello della \textit{backpropagation} per una rete con uno strato nascosto.

\input{chapter2/backpropagation.tex}
L'\aref{backpropagation} istruisce una rete con due livelli di unità ad attivazione sigmoide, in cui ciascun livello è connesso con tutte le unità di quello successivo. L'errore di ogni unità nascosta $h$ è determinato dalla somma degli errori $\delta_{k}$ delle unità influenzate da $h$, pesate dai coefficienti $w_{kh}$; in questo senso i pesi rappresentano il grado di responsabilità che il nodo $h$ ha nell'errore associato a $k$; l'obiettivo è di minimizzare l'errore iterativamente: la \textit{backpropagation} può essere vista come un algoritmo di ottimizzazione basato su discesa del gradiente.

Ancora una volta è possibile variare il modo in cui viene affrontato il problema, ad esempio cambiando la condizione di uscita (in genere l'algoritmo viene terminato dopo un numero prefissato di iterazioni oppure quando $\Delta w_{ji}$ è inferiore ad una certa soglia) oppure facendo in modo che l'$n$-esima modifica dei pesi dipenda anche dalla $(n-1)$-esima:
\begin{equation}	\label{eq21}
	\Delta w_{ji}(n) = \epsilon\, \delta\, x_{ji} + \alpha \Delta w_{ji}(n-1) \;,
\end{equation}
dove $0 \leq \alpha < 1$ è una costante che viene chiamata \textit{momentum}. Il \textit{momentum} può essere utile in alcune circostanze in cui ci sono molteplici minimi locali: tenere conto della direzione seguita nelle iterazioni precedenti aiuta a percorrere la funzione gradiente muovendosi nella direzione dello stesso minimo, tranne quando ``cambiare strada'' porta a discese più significative \cite{mitch}; non esiste infatti alcuna certezza nel fatto che l'algoritmo di discesa del gradiente porti ad un minimo globale dell'errore, ma solo a uno locale. Inoltre, l'utilizzo del \textit{momentum} permette di scendere più rapidamente discese ``lievi'' (in cui il gradiente è prossimo allo 0) poiché la componente relativa alla $(n-1)$-esima iterazione ha la stessa direzione della $n$-esima, portando a un incremento del modulo, tramite un fenomeno che prende il nome di accelerazione. Viceversa in discese ripide il \textit{momentum} agirà in direzione opposta alla modifica, riducendone l'entità e contribuendo a evitare casi in cui si ``salta'' da una parte all'altra del minimo senza riuscire a raggiungerlo. Nonostante questo, la \textit{backpropagation} è una strategia abbastanza efficace nei problemi reali, perché ad ogni peso della rete è associata una dimensione dello spazio che ospita la funzione dell'errore: raggiungere un minimo locale ma non globale per un singolo peso non influisce in maniera significativa sugli altri pesi, che possono comunque portare in direzione di minimi globali; riassumendo, la speranza è che, anche se alcuni pesi si muovono verso un minimo locale, la rete nel complesso abbia fatto in tempo a muoversi sufficientemente vicino a un minimo globale. Altre strategie per affrontare questa problematica sono l'utilizzo del \textit{momentum} descritto nella \eqref{eq21} oppure l'istruzione di più reti in parallelo, utilizzando lo stesso set ma partendo da pesi casuali differenti, per poi prendere come riferimento quella che mostra le migliori performance.

Mentre la possibilità appena descritta, quella di non essere in grado di apprendere correttamente la funzione obiettivo, è un problema reale nelle applicazioni del \textit{Machine Learning}, anche la situazione opposta è ben poco auspicabile: scegliere come condizione di uscita una soglia troppo bassa può portare la rete ad apprendere perfettamente il training set, a costo di perdere capacità associative e di generalizzazione, divenendo incapace di classificare esempi mai visti prima; questo fenomeno viene chiamato \textit{overfitting} e cresce all'aumentare del numero di iterazioni dell'algoritmo di apprendimento. Un metodo tipico utilizzato per combattere l'\textit{overfitting} è quello di accompagnare al training set anche un validation set, che non agisce sui pesi della rete e costituisce semplicemente un gruppo di controllo per verificare in tempo reale le capacità associative della rete; l'algoritmo non verrà più fermato quando si supera la soglia minima sul training set, bensì quando la classificazione sul validation set raggiunge l'errore minimo, poiché è proprio il validation set a costituire il miglior parametro per valutare le prestazioni della rete su esempi che non fanno parte dell'insieme di training. Il problema dell'\textit{overfitting} è ancora più incidente su reti con training set di piccole dimensioni; in questi casi, l'approccio scelto è quello della \textit{k-fold cross-validation}, in cui il training set viene suddiviso in $k$ sottoinsiemi che ne costituiscono una partizione, scegliendone uno a rotazione come validation set per poi mediare i risultati ottenuti (vedi Capitolo \ref{sec3}).

Abbiamo parlato precedentemente in questo stesso capitolo della capacità posseduta da alcune reti neurali di catturare le ricorrenze all'interno del training set per generare nuove informazioni a diversi livelli di astrazione. Questa caratteristica è tipica delle reti neurali con multipli livelli di feature detector: chi decide la struttura della rete, inserendo un insieme di nodi nascosti, introduce un grado di flessibilità nell'apprendimento e permette alla rete di sviluppare feature non presenti esplicitamente nei dati. Le abilità astrattive diventano ancor più interessanti utilizzando reti neurali profonde, in cui molteplici strati di nodi nascosti portano alla generazione di altrettante rappresentazioni compresse dell'informazione appresa da parte della rete. La \textit{backpropagation}, purtroppo, ha dei limiti nel trattare le reti neurali profonde, principalmente per quanto riguarda i tempi di calcolo; è in questo contesto che entrano nuovamente in gioco le macchine di Boltzmann ristrette.

Grazie all'utilizzo delle RBM, è estremamente semplice addestrare una struttura di rete profonda: è sufficiente costruire uno stack di RBM, ciascuna con due i livelli visibile e nascosto, impilate una sopra all'altra, in modo che lo strato nascosto della macchina al primo livello coincida con quello visibile dello strato successivo e così via, in base alla profondità desiderata; la stessa strategia non funziona altrettanto bene in reti prive di archi bidirezionali, che spesso portano ad associare features nascoste ai livelli superiori anche quando il loro grado di dipendenza è minimo.

Una volta completato l'apprendimento di una RBM$_{(1)}$, l'attività dei feature detectors condotti a partire dai dati può essere utilizzata come training set per una seconda RBM$_{(2)}$, con $|V_{(2)}| = |H_{(1)}|$ e $|H_{(2)}|$ a discrezione. L'idea si basa su un concetto molto comune nelle scienze statistiche e nell'informatica (algoritmi di tipo \textit{divide et impera}): quando vogliamo modellare una distribuzione P$_{0}$ complessa, a volte può tornare utile scomporre il problema, modellando prima una distribuzione P$_{1}$ semplice, per poi descrivere P$_{0}$ in funzione di P$_{1}$. Nel nostro caso, P$_{1}$ è la distribuzione $p(\textbf{h})$ ottenuta percorrendo la rete allo stato di equilibrio in direzione dello strato nascosto avendo come input ciascun vettore di training (ovvero $p(\textbf{h})=p(\textbf{h}|\textbf{v})p(\textbf{v})$), mentre P$_{0}$ è il comportamento generativo $p(\textbf{v}|\textbf{h})$. Successivamente, P$_{1}$ viene ulteriormente scomposto, per essere sostituito da un migliore modello generativo, ottenuto analogamente al precedente, in cui P$_{1}$ costituisce la rappresentazione dei dati di training per il secondo livello di RBM \cite{hint}. Procedendo in questo modo è possibile ottenere una distribuzione di probabilità in grado di descrivere le capacità generative della rete nel seguente modo:
%\begin{equation}
%	p(\textbf{v}) = p(\textbf{v}|\textbf{h}_{1})p(\textbf{h}_{1}|\textbf{h}_{2}) %	\dots p(\textbf{h}_{n-1}|\textbf{h}_{n}) p(\textbf{h}_{n}) \;, 
%\end{equation}
\begin{equation}\label{eq22}
	p(\textbf{v}) = p(\textbf{v}|\textbf{h}_{1}) \left( \prod\limits_{i=1}^{n-1} p(\textbf{h}_{i}|\textbf{h}_{i+1}) \right) p(\textbf{h}_{n}) \;,
\end{equation}
dove $n$ è il numero di livelli nascosti della rete, ovvero la quantità di RBM inserite nello stack. Questo processo, se correttamente ottimizzato, surclassa la \textit{backpropagation} in quanto a prestazioni, ma può comunque utilizzarla in un secondo momento per ``calibrarsi'' e migliorare il livello di discriminazione tra le classi individuate dai feature detectors, senza però dover generare completamente i pesi, già inizializzati a un valore stabile precedentemente.

Un ulteriore vantaggio nell'utilizzo delle RBM consiste nel fatto che, in questo modello, l'obiettivo è quello di generare una rappresentazione astratta per i dati sensoriali e non di classificarli; per questo non sono necessarie grandi quantità di dati etichettati, in quanto l'apprendimento consiste nel riconoscimento delle feature ricorrenti all'interno del training set. In generale, la rete mantiene ottime capacità nel generare dati sensoriali anche quando la dimensionalità degli stessi è ridotta drasticamente nei livelli più profondi \cite{hint2}.

Ovviamente rimane da stabilire per quali problemi e con che tipo di dati il modello descritto risulti efficace, ed è anche in questo che consiste lo studio svolto nell'ambito del lavoro di tesi.